\section{Conclusiones}

El desarrollo de los ejercicios propuestos en este laboratorio permitió integrar y aplicar múltiples conceptos de electrónica digital, control y comunicación de periféricos en sistemas embebidos basados en el microcontrolador \textbf{ATmega328P}.  
Cada módulo abordó un enfoque distinto del control y la interacción hardware–software, consolidando la comprensión de los principios fundamentales de adquisición, procesamiento y respuesta dentro de un entorno de tiempo real.

En el \textbf{Ejercicio A}, Habiendo llevado a cabo la consigna solicitada, cabe destacar la experiencia en programación con C AVR adquirida, además del conocimiento absorbido respecto al manejo y programación de Máquinas de Control Numérico Computarizado.\\
    Además de obtener conocimiento práctico en resolución de problemas, fué posible realizar un diagnóstico mecánico de las piezas físicas y los problemas presentados por la máquina, así como explorar posibles mejoras al sistema (como la adición de un final de carrera en el eje X.
Se lograron dibujar múltiples figuras haciendo uso de la máquina.

En el \textbf{Ejercicio B}, ...

En el \textbf{Ejercicio C}, se logró implementar un control proporcional simple de velocidad y dirección de un motor de corriente continua, utilizando señales analógicas de referencia y realimentación.  
El sistema presentó un comportamiento estable y predecible, con una respuesta lineal ajustada mediante modulación PWM.  
Este ejercicio permitió afianzar la comprensión del funcionamiento del ADC, del temporizador \texttt{Timer1} en modo \textit{Fast PWM} y del control proporcional como base para futuros controladores más complejos.

En el \textbf{Ejercicio D}, se implementó un control interactivo de una matriz de LEDs RGB mediante un joystick analógico, combinando lectura analógica, control digital temporizado y generación de color.  
La experiencia permitió comprender el funcionamiento de la comunicación unidireccional a alta velocidad (protocolo \textbf{WS2812B}) y la importancia de gestionar correctamente los tiempos de actualización, zonas muertas y saturación de color.  
Además, se exploró un enfoque alternativo de mapeo matricial que, si bien no se implementó exitosamente, aportó experiencia valiosa en la gestión de coordenadas discretas y calibración de entradas analógicas.

En el \textbf{Ejercicio E}, se desarrolló una cerradura electrónica mediante identificación \textbf{RFID}, integrando comunicación SPI, I2C, UART y almacenamiento no volátil en EEPROM.  
El sistema permitió registrar y verificar tarjetas, mostrando mensajes en un LCD y señalizando los estados mediante LEDs.  
A pesar de que los comandos seriales no se ejecutaron completamente, el prototipo demostró un funcionamiento estable y una correcta lectura de los UID, validando la integración de múltiples periféricos en una misma arquitectura embebida.

\vspace{0.8cm}

En conjunto, las prácticas realizadas fortalecieron las habilidades de diseño, implementación y depuración de sistemas digitales, promoviendo la comprensión del trabajo modular y el uso coordinado de distintos buses de comunicación.  
Los resultados obtenidos evidencian el cumplimiento de los objetivos planteados y sientan las bases para el desarrollo de proyectos más avanzados, como sistemas de control en lazo cerrado, automatizaciones o aplicaciones de \textbf{IoT} basadas en microcontroladores AVR.
